<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>智慧海洋实验室</title><link>https://raiots.github.io/solweb/</link><description>Recent content on 智慧海洋实验室</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Sun, 01 Oct 2023 10:46:04 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://raiots.github.io/solweb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>KDEVO</title><link>https://raiots.github.io/solweb/gallery/elec/</link><pubDate>Fri, 17 May 2019 22:25:16 -0700</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/gallery/elec/</guid><description>Author of Osprey Delight.</description></item><item><title>Hugo</title><link>https://raiots.github.io/solweb/gallery/mech/</link><pubDate>Fri, 12 May 2017 22:25:02 -0700</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/gallery/mech/</guid><description>为实验室提供装备结构设计方案。通过三维建模技术、力学仿真分析、样机实验等手段对装备结构参数进行优化设计</description></item><item><title>Osprey</title><link>https://raiots.github.io/solweb/gallery/machine_learning/</link><pubDate>Mon, 15 May 2017 21:57:17 -0700</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/gallery/machine_learning/</guid><description/></item><item><title>关于我们</title><link>https://raiots.github.io/solweb/about/</link><pubDate>Thu, 18 Jan 2024 22:37:01 +0800</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/about/</guid><description>海洋科学与技术学院智慧海洋实验室（以下简称实验室）是由学院老师指导、本科生主导的创新创意实践平台。自2017年实验室成立以来，主要承担学院海洋工程装备、海洋工程仪器设备的智能化工作，经过多年的发展，实验室现已具备 完整的智能海洋装备与智能仪器设备的研发、测试能力。</description></item><item><title>致新生的一封信</title><link>https://raiots.github.io/solweb/blog/%E8%87%B4%E6%96%B0%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</link><pubDate>Sun, 01 Oct 2023 10:46:04 +0100</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/blog/%E8%87%B4%E6%96%B0%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</guid><description>亲爱的学弟学妹们：
欢迎大家来到大工大家庭！智慧海洋实验室向你们表示热烈的欢迎和诚挚的祝福。作为新生，你们将开始一段全新的旅程，这是一个充满无限可能性的阶段，因此，智慧海洋实验室诚挚邀请大家与学长学姐们一起探索和创新。
自2017年实验室成立以来，主要承担学院海洋工程装备、海洋工程仪器设备的智能化工作，经过多年的发展，实验室现已具备完整的智能海洋装备与智能仪器设备的研发、测试能力。截至目前，实验室拥有多种水下机器人实验平台，无人船运载实验平台，无人机开发平台，以及陆上运载实验平台、电工和机械实验平台。
实验室致力于研发各种新概念水域装备及智能化系统，如水下航行器、无人船、机艇协同系统、冰区智能装备等。在这里，你们将有机会学习科创专业知识，参与各种创新项目和实验，探索工科的奥秘。我们鼓励你们积极参与实验室的活动和讨论，与导师和同学们分享你们的想法和发现。
我们也重视学术研究的同时，注重培养你们的团队合作和领导能力。在实验室中，你们将与来自不同专业背景的同学一起合作，共同解决问题和完成项目。这将帮助你们培养创新思维和解决实际问题的能力，并且在科创方面取得有所感悟与提高。
最后，我想告诉你们，加入智慧海洋实验室将是一段充满挑战和成长的旅程。相信自己的能力，勇敢地面对困难和挑战，相信你们将会在这里取得卓越的成就。让我们一起开启智慧海洋实验室的新篇章，为推动海洋科学和技术的发展而努力奋斗！
再次欢迎你们加入智慧海洋实验室，祝愿每一位新生在这里找到属于自己的舞台，收获宝贵的经验和成就。
最真挚的问候，
智慧海洋实验室</description></item><item><title>关于海洋科学与技术学院智慧海洋实验室2023年秋季纳新的通知</title><link>https://raiots.github.io/solweb/blog/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%AD%A6%E9%99%A2%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A42023%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E7%BA%B3%E6%96%B0%E7%9A%84%E9%80%9A%E7%9F%A5-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</link><pubDate>Fri, 01 Sep 2023 10:46:04 +0100</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/blog/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%AD%A6%E9%99%A2%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A42023%E5%B9%B4%E7%A7%8B%E5%AD%A3%E7%BA%B3%E6%96%B0%E7%9A%84%E9%80%9A%E7%9F%A5-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</guid><description>海洋科学与技术学院智慧海洋实验室（以下简称实验室）是由学院老师指导、本科生主导的创新创意实践平台。自2017年实验室成立以来，主要承担学院海洋工程装备、海洋工程仪器设备的智能化工作，经过多年的发展，实验室现已具备完整的智能海洋装备与智能仪器设备的研发、测试能力。截至目前，实验室拥有多种水下机器人实验平台，无人船运载实验平台，无人机开发平台，以及陆上运载实验平台、电工和机械实验平台。
实验室致力于研发各种新概念水域装备及智能化系统，如水下航行器、无人船、机艇协同系统、冰区智能装备等。2023至2024年度，实验室的科研重心为极地冰区探测装备，工程重心为空中-水面-水下立体平台的研发，同时展开无人机、水下机器人的开发和各项国家级比赛内容。截止至发稿时间，实验室已荣获大小荣誉40余项，包括各级别奖项，论文，专利等。此外，实验室也担当着协助学院教学和学科建设的职能。
#一、2023年实验室分组方向
 ## 1.1 内部培养方向
##1.2 分组方向介绍
在这一部分中，你将了解到你在实验室能学到什么。
电子与控制方向：学习以arduino、C51、stm32等单片机为代表的硬件开发与操作；了解如何搭建通信系统；学习pcb设计、制作；了解如何针对性的设计可用的控制板。
AI与视觉方向：学习深度学习、机器学习理论；学习如何搭建神经网络与AI模型训练；了解如何将智能算法与装备结合。
结构与力学方向：学习solidworks、proe等常用的工业建模软件；学习Adams、ANSYS、COMSOL等仿真计算软件；了解如何进行装备结构的设计与优化。
#二、实验室日常事务
#三、你能获得的
项目实践：研发样机、动手实践，将所学知识真正用于实际项目；
科研经历：探索经验，丰富个人经历，确定未来方向；
竞赛专利：可参与各类相关学科竞赛，斩获奖项，申请专利，发表论文；
教师指导：各位老师的指导与协助学院老师进行科研的机会。
#四、2023年纳新计划
##（一）招募对象：
校区21，22，23级学生，专业不限。本次实验室成员纳新计划面向全校区21、22、23级同学，拟招募80人（比例为10%，40%，50%），并视面试具体表现情况调节招募人数。纳新结束后实验室会进行能力调查和相应的培训工作，之后分配至各相应负责人带领的小组内，展开培训与日常活动，并在培训结束后展开考核。 ##（二）实验室成员纳新计划选拔原则:
###对23级同学：
1、不限专业，有责任心和科创热情者优先；
2、具有一定创新能力和实践能力；
3、具有良好的思想品德和行为习惯，具备基本的团队精神和团队协作能力，要求乐于沟通，愿意听从负责人安排，乐于学习和尝试未知领域。
###对22级同学：
1、不限专业，培养方案内包含工程制图、线性代数、C语言以及其余编程语言者优先；
2、无重修课程，学有余力，课余时间充足；
3、具有充足的创新能力和实践能力；
4、具有良好的思想品德和行为习惯，具备较强的团队精神和团队协作能力，有学术不端、考试作弊等行为的不予考虑；愿意听从负责人安排，乐于学习和尝试未知领域。
###对21级同学：
1、不限专业，海洋技术、过程装备与控制工程、数理基础科学专业同学优先；
2、无重修课程，学有余力，课余时间充足；
3、具有良好的创新能力和实践能力；
4、具有一定的科创经历，有专利、论文、工程类竞赛背景优先；
5、具有良好的思想品德和行为习惯，具备基本的团队精神和团队协作能力，有学术不端、考试作弊等行为的不予考虑，听从负责人安排。
#五、加入流程
1、仔细阅读附件1《2023届智慧海洋实验室秋季纳新章程》后，下载附件2的申请
表，自主填写和提交进行申请，并命名为 “姓名+专业+学号” （如：“陈悦颜+海技
+20213272x”）发送邮件到：imlab_dlut@163.com；
2、报名日期：2023年九月初至九月中旬
3、实验室根据报名情况以及返校复学情况组织面试（线上或线下），由实验室
20、21级负责人担任评委打分；
4、根据最后得分结果进行排名，并进行结果公示。
#六、联系方式
QQ咨询群：490777068
实验室负责人 陈悦颜 QQ：1461278276
于海航 QQ：468824041</description></item><item><title>智慧海洋实验室发布新版实验室管理规范（2023）</title><link>https://raiots.github.io/solweb/blog/%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4%E5%8F%91%E5%B8%83%E6%96%B0%E7%89%88%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%A7%84%E8%8C%832023-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2023 10:46:04 +0100</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/blog/%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4%E5%8F%91%E5%B8%83%E6%96%B0%E7%89%88%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%A7%84%E8%8C%832023-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</guid><description>尊敬的老师们、同学们：
智慧海洋实验室于近日制定了新的管理文件，包括智慧海洋实验室管理办法、实验室项目管理手册、实验室物资管理手册、智慧海洋实验室耗材采购报销上报模板、智慧海洋实验室常规器材借用管理表、智慧海洋实验室常规器材借用申请表、实验室事件进展记录册和实验室公共云盘使用说明。
经过投票表决，33名实验室成员参与管理办法、项目管理手册及物资管理手册的评议，并且其中32人表示同意。这充分体现了实验室成员对于新的管理制度和项目管理流程的认可和支持，也为实验室的管理和项目管理提供了更加明确的规范和指导。同时，我们也将持续关注实验室成员的反馈和意见，不断完善和优化管理工作，为实验室的发展提供更好的保障。
实验室管理办法进一步明确了实验室成员的责任分配、完善了各项管理规范。
实验室项目管理手册则是为了更好地管理实验室的各项项目，规范项目管理流程，明确项目负责人职责，提高项目管理的效率和质量。
实验室物资管理手册则是为了更好地管理实验室的物资，规范物资的采购、存储、使用和报废等方面的内容，提高物资管理的效率和质量。
此外，智慧海洋实验室还新增了智慧海洋实验室耗材采购报销上报模板、智慧海洋实验室常规器材借用管理表、智慧海洋实验室常规器材借用申请表、实验室事件进展记录册和实验室公共云盘使用说明等文件，以更好地管理实验室的各项工作。
这些管理文件的发布，标志着智慧海洋实验室在管理和项目管理方面又迈出了重要的一步。智慧海洋实验室管理办法规定了实验室的管理制度、组织架构、人员管理、财务管理、安全管理等方面的内容，为实验室的管理提供了更加明确的规范。
我们将持续努力，提高实验室管理的效率和质量，为实验室的发展提供更好的保障。同时，我们欢迎您对我们的管理工作提出宝贵意见和建议，我们将不断完善，为您提供更加优质的服务。
智慧海洋实验室
2023年3月5日</description></item><item><title>MasterBall | 大师球双形态机器人</title><link>https://raiots.github.io/solweb/blog/masterball-%E5%A4%A7%E5%B8%88%E7%90%83%E5%8F%8C%E5%BD%A2%E6%80%81%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</link><pubDate>Tue, 30 Aug 2022 10:46:04 +0100</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/blog/masterball-%E5%A4%A7%E5%B8%88%E7%90%83%E5%8F%8C%E5%BD%A2%E6%80%81%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA-%EF%B8%8F%E6%99%BA%E6%85%A7%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%AE%A4/</guid><description>研究背景 随着智能机器人行业的快速发展，地面作业对机器人的依赖也越来越高。面对实际情况中的复杂地形，球-腿双形态机器人兼具球形机器人快速运动和多足机器人高避障能力的特点，具有更强的适应能力，是突破当前单形态机器人作业局限的重要发展方向。
产品概述 本产品为一种具有不同形态的智能机器人系统，本产品特殊的腿部结构使其可以实现在球形机器人和六足机器人之间进行形态切换，以满足面向复杂环境进行探测作业的要求。同时其灵活的结构设计和开放的系统设置不仅能更好地满足用户的个性化需求，还降低了用户二次开发的门槛，为进一步发展提供了更广阔的可能性。
产品设计 本产品由特殊设计结构的下位机、拥有对应遥控能力的上位机系统组成， 同时为其编写了适用于多种运动形态的智能算法。
按照设计规划，下位机有着为多形态变换而设计的腿部结构，整体将满足以下几点需求：机器人结构坚固耐用，具有一定的抗冲击能力；运动结构之间配合良好，在变形及运动过程中不发生结构干涉；同时内部留有足够的空间搭载摄像头等传感器。
开发的上位机将能显示机器人的实时状态（包含所处形态、运动速度、平台位姿、位置、剩余电量等信息）；能远程对机器人的动作进行操作；可以接收摄像头、激光雷达等用于探测的传感器返回的画面信息，并封装图像识别功能。
智能算法的研究内容包括：统合机器人的多种运动形态；使机器人具有通过传感器回传的数据判断周围环境，并自动切换形态的能力；具有在划定巡航区域
后，自主规划巡航路径的能力；具有能根据剩余电量自主判断巡航返程时间的能力。
产品核心创新 结构上，本产品为双形态机器人，可以在球形态与足式形态之间自由切换以满足不同情况的需求。球形态适合在平坦路面及上下坡路面行驶；足式形态适合在崎岖复杂的地形下行驶，并且在足式形态下，本产品还具有一定的负载和运载能力。独特的球形结构设计，能让本产品在受到外部冲击时能分散应力分布，使产品结构坚固稳定，具有一定的抗冲击能力。
功能上，本产品可自由搭配多种传感器，以满足不同场景的需求。双形态结构自由切换可以灵活应对复杂路况，搭载摄像头，红外成像仪，气体传感器，土壤湿度传感器等设备，可以进行野外环境探测以及搜救任务。搭载摄像头，心率传感器等，可以用作居家陪护，方便用户对家里老人和小孩的监护。
本产品留有扩展接口，方便用户进行二次开发，并满足用户个性化定制需求。本产品系统有着较高的开放度，降低了用户二次开发门槛。且本产品的灵活结构决定了其拥有较为广阔的二次开发前景，如多个球-腿符合机器人的协同作业、地面多形态机器人和无人机的协同作业等，将发挥一加一大于二的效果。</description></item><item><title>“腾蛇号”面向极地季节性冰区的两栖航行器</title><link>https://raiots.github.io/solweb/blog/dragon/</link><pubDate>Wed, 27 Jul 2022 10:46:04 +0100</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/blog/dragon/</guid><description>水空两栖探测航行器分为两部分，分别是水下观测的自主遥控水下机器人（ARV）以及携带ARV飞抵目标海域的八旋翼无人机。通过八旋翼的绞盘收纳装置实现ARV的自主收纳与释放过程。可对极地季节性冰区、北温带海冰等人类及传统水下观测航行器难以抵达的海域进行海空一体探测。
演示视频 项目背景 现阶段，物联网快速发展，全自动化日益普及，完全无人探测的实现指日可待。与此同时，针对复杂水域实现空中运动的需求也逐渐增强。在此方面，市面上目前的同类型产品都能够实现一定范围内的运动、探测等功能，一些相关无人机也曾对水空两栖探测进行过探索，例如：ETH Zurich所生产的机器人Dipper能够实现在空中和水下的受控运动，兼具飞行和潜水功能的无人机Naviator，以及填补了国内大型水空两用无人机空白的——中国上海优伟斯智能系统有限公司所生产的机器人U650。
然而，在一定程度上，它们都或多或少地存在着一些局限性与不足，如：体积较大，在探测有障碍的海域时行动不便、动作不灵活，性能不全面，实现两栖运动功能的同时无法实现探测目标，以及其最主要的局限性：运动基本仅针对单一目标领域，导致对复杂环境的处理能力不强。而随着技术的发展与能源需求的提高，极地地区的科研勘测意义愈发重要。极地地区多为冰区，海域情况复杂，水面多浮冰，水下多陡崖、暗流，出现紧急情况的概率大。而在现实情况中，极地地区的海域受天气与洋流的影响，更加变化莫测，这也对适用于极地勘测的两栖探测机器人的设计提出了更高的要求。因此，我们将构建一个水空两栖航行器对该问题进行优化和解决，这有望广泛应用于海上搜救、海洋科学等领域；实现对特定海区同时进行水空探测的任务；适配于冰层、冰下等复杂环境中的作业任务。
具体内容： 本产品面向极地季节性冰区的探测工作，是一种能够实现“空中-水上-水下”一体化探测的分体式两栖航行器，其目的是实现“水空两栖”，实现穿越浮冰较多、小型无人船难以通行的复杂冰区，并于冰区内部释放自主水下航行器，进行冰下光场的数据搜集、探测冰层、救援等任务，让两个分体的部分发挥“一加一大于二”的效果。其分体式的设计与高度定制化的飞控系统使其更易操控、调试，并且面对复杂环境时的鲁棒性更强。同时，高开发程度的系统与大部分开源并且互相独立的组件也让其功能更加灵活，降低了二次开发的门槛，为进一步发展提供了更广阔的可能性。
项目的核心技术及特色为：分体式结构设计与控制，八旋翼无人机搭载小型自主/遥控水下航行器实现水下航行器的释放、自主回收等动作。从控制上，设计要求无人机与水下航行器进行相互协同，进行自主的协同工作。例如无人机实时将冰区整体结构发送至水下航行器，帮助水下航行器进行水下定位与导航等工作。为分体式控制领域提供了更为灵活的解决方案。
创新点：
八旋翼无人机与自主/遥控水下航行器（ARV）分体式设计，水空两栖、应对场景灵活。并且ARV动力结构采用六自由度全矢量布局，机动灵活。
**系统性能和安全性：**ARV与八旋翼无人机采用独立的供电系统及控制系统，保证了整体系统的鲁棒性。并且ARV与无人机采用ROS系统进行协同控制，确保“分体如一体”。
现实及潜在应用：可用于极地季节性冰区及北温带海冰环境的水下探测任务。
设计方案 无人机设计 无人机结构设计 整机采用八旋翼驱动方式：首先因为其在结构上高度对称，可实现在空中不考虑所面对方向实现全方位移动；并且八轴会给整套系统提供更大的升力，可在进行ARV水质监测作业等负重作业环境中中实现高负载的要求；最后由于考虑到极地强风的特殊地理环境，为保证整套系统的的稳定性，因此在该项目中采用八旋翼无人机。
整机采用全碳纤维机架结构，在保证整体轻量化的同时还保证了机体结构的强度和稳定性，采用Sunnysky朗宇X4110S无刷电机啊搭配DJI1555桨叶，单电机最大功率达到500W以上，实现全机负载12Kg，搭配轻量化ARV可实现大部分特殊场景作业。
为实现无人机部分在水面部分的悬浮，在每个桨叶下面配备浮漂，并且根据物理场仿真验证，浮漂对机体的升力影响小于10%，并且将浮漂设置在无人机臂边侧，当在极地环境机体受到浮冰碰撞时，浮漂也会抵挡部分冲击力防止损伤到重要机体结构。并且根据力学仿真分析，边侧浮漂当受到浪等波动时，其拥有自适应姿态反馈调节以保证机体在水面上的稳定性。
无人机电控设计 首先，对于重要的操控部件遥控器，本产品使用RadioMaster开源遥控器，在无人机模式，遥控器连接八旋翼无人机的可编程的飞控，手动操控无人机的飞行。当无人机降落到水面之后，可以仅仅通过遥控器信道的切换，转换至水下航行器的控制模式。与此同时，考虑到电信号在水中的传播衰减很大，水下航行器的接收机被安装在浮在水面的无人机上，并通过脐带缆与水下航行器相连。
对于地面基站，其主要作用有三点：分别是任务规划、操作控制和显示记录。其中，任务规划功能主要包括飞行航路规划与重规划、任务载荷工作规划与重规划；操作控制功能主要包括起降操纵、飞行控制操作、任务载荷操作、数据链控制，实现了高度自动化的功能；而显示记录功能主要包括飞行状态参数显示与记录、航迹显示与记录、载荷信息显示与记录。此外，通过地面站的控制，水下机器人也能实现图传功能。
针对复杂冰区自动化进行水面着陆的特殊要求，团队使用OpenCV自主开发了一款能够自动识别冰区与海面的全自动视觉识别系统。利用冰面反射率较海面更高的特点，视觉识别系统灵敏度高，鲁棒性强，能成功完成自动海上着陆的引导要求。
冰区水下航行器设计 水下航行器结构设计 整机采用六推进器实现六自由度全矢量布局，推进器方面选择强度高、耐腐蚀、耐海水的T60水下推进器，单个电机功率可达到300W。
在机身材料方面采用全3D打印（ABS）制作，使得保证强度的情况下，实现ARV轻量化进行作业任务，也可减轻对无人机携带的负担，以此提高整体结构的工作覆盖范围。
为适应极地低温环境，将ARV的电子仓和电池仓合并，使得树莓派等电子元件在工作时的产热将提供到环境中保证电池的正常放电，并且在ARV防水仓内壁填充了高性能发泡材料，减少外界与防水仓内的热交换。为防止电池电能释放效率过低，在仓内加装了温度传感器以及电加热片，当温度过低时，将自动开启电加热片以保证电能的释放。
在结构设计方面采用环绕式支架布局，并且在中段设置了可微调距离的套环，可实现自适应安装，保证整机的抗破坏性以及结构强度。并且环绕式支架结构可在后期需要安装抓手以及探测传感器时，在预留位置进行安装，其拓展性和开放性良好，并且紧凑式布局将整机的尺寸压缩到了300*300*200内，可通过狭小冰裂缝区
域进行特殊地形的观测任务等。</description></item><item><title>基于Mnist Fashion数据集的卷积神经网络</title><link>https://raiots.github.io/solweb/blog/mnist/</link><pubDate>Fri, 01 Jul 2022 10:46:04 +0100</pubDate><guid>https://raiots.github.io/solweb/blog/mnist/</guid><description>本文首发于牧雨博客
https://www.everains.com/note/ar339.html
问题重述 构建卷积神经网络模型（CNN）对fashion-mnist数据集进行分类(10类)。
数据简介 FashionMNIST 是一个替代 MNIST 手写数字集的图像数据集。 它是由 Zalando（一家德国的时尚科技公司）旗下的研究部门提供。其涵盖了来自 10 种类别的共 7 万个不同商品的正面图片,分别是：t-shirt（T恤），trouser（牛仔裤），pullover（套衫），dress（裙子），coat（外套）,sandal（凉鞋），shirt（衬衫），sneaker（运动鞋），bag（包），ankle boot（短靴）。
FashionMNIST 的大小、格式和训练集/测试集划分与原始的 MNIST 完全一致。60000/10000 的训练测试数据划分，28×28 的灰度图片。你可以直接用它来测试你的机器学习和深度学习算法性能，且不需要改动任何的代码（实测跑mnist的模型用在fashion上的准确率能到60%）。
这个数据集的样子大致如下（每个类别占三行）：
数据读取及预处理 使用Keras模块可以轻松导入
from keras.datasets import fashion_mnist (x_train, y_train), (x_test, y_test) = fashion_mnist.load_data() x_train = x_train.reshape(x_train.shape[0], 28, 28, 1)/255 x_test = x_test.reshape(x_test.shape[0], 28, 28, 1)/255 y_train = to_categorical(y_train) y_test = to_categorical(y_test) 其中，首先使用reshape函数将x_train,x_test张量形状转为(60000, 28, 28, 1),(10000, 28, 28, 1)这一四阶张量,这意味着训练样本数量为60000份测试样本数量为10000份，每张样本图像大小为28*28。由于每个样本的像素值是0至255之间的值，因此在训练网络之前进行了归一化的操作。
而y_train,y_test则存储每个样本所对应的服装种类，用1~10表示。
模型建立 模型方面，参考了VGG网络结构[^1]，大致特征为：
使用连续的小卷积核(3×3)做连续卷积，卷积的固定步长为1，并在图像的边缘填充1个像素，这样卷积后保持图像的分辨率不变。 连续的卷积层会接着一个池化层，降低图像的分辨率。空间池化由两个最大池化层进行，并在2×2像素窗口上进行最大池化。 卷积层后，接着的是3个全连接层，前两个分别为512、64个通道，第三是输出层输出10个分类。 每个隐藏层的激活函数均使用ReLU。 使用多次Dropout，以避免多次训练后的过拟合问题（具体表现为损失率后期增高）。 以下为网络详细结构</description></item></channel></rss>